**兴圣教寺塔**，位于[中國](../Page/中國.md "wikilink")[上海市](../Page/上海市.md "wikilink")[松江区中山东路南侧](../Page/松江区.md "wikilink")[方塔园内的一座砖木结构佛塔](../Page/方塔园.md "wikilink")。该塔共9层，高度为42.65米左右，因其塔身为方形而被俗称作“**方塔**”。该塔建于[北宋年间](../Page/北宋.md "wikilink")，在[南宋](../Page/南宋.md "wikilink")、[明](../Page/明朝.md "wikilink")、[清时均有大修](../Page/清朝.md "wikilink")，[民国时期遭到严重损毁](../Page/民国.md "wikilink")。[中华人民共和国成立后](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，1962年9月7日，该塔被公布为[上海市文物保护单位](../Page/上海市文物保护单位.md "wikilink")，并确认了该塔的保护范围。1974年发掘了塔下的地宫。1975至1977年，该塔被整体翻修，修复后的塔基本恢复了原貌。1977年12月7日，该塔再次被公布为[上海市文物保护单位](../Page/上海市文物保护单位.md "wikilink")。1996年11月20日，兴圣教寺塔被[国务院公布为](../Page/中华人民共和国国务院.md "wikilink")[第四批](../Page/第四批全国重点文物保护单位.md "wikilink")[全国重点文物保护单位](../Page/全国重点文物保护单位.md "wikilink")。

## 历史

兴圣教寺塔建于[北宋熙宁](../Page/北宋.md "wikilink")、元祐年间（1068～1094年），因该塔建在[兴圣教寺](../Page/兴圣教寺.md "wikilink")中而得名。南宋年间，该塔曾经有过修整\[1\]。元至元二十一年（1284年），兴圣教寺的僧人募款对该塔进行修葺。大德六年（1302年），塔上的塔刹相轮和栏杆被台风吹坏，后被该寺僧人募款修复\[2\]。元末战乱中，兴圣教寺被毁，只剩下塔和一座钟楼。明洪武三年（1370年），寺僧在塔旁建忏堂，题匾额“兴圣塔院”\[3\]。洪武二十八年（1395年），该塔再一次被台风刮坏，并于随后由院内僧人们募资修缮\[4\]。明正统十二年（1447年），巡抚周忱捐款重建该塔。万历年间该塔再次重修，院内僧人为了募款而断臂，以示虔诚\[5\]。清顺治十七年（1660年），提督梁化凤施资修塔\[6\]。乾隆三十五年（1770年），该塔进行了一次大修，塔刹在这次大修中被更换\[7\]。此后，该塔道光二十四年（1844年）再一次修葺。明清的几次重修中都保存了宋代建筑的特点。这次修复后，兴圣教寺塔被誉为江南造型最美的塔\[8\]。

民国时期，该塔遭到严重损毁。[抗日战争时期](../Page/抗日战争.md "wikilink")，日军对松江进行大规模轰炸，方塔周围的古建筑在轰炸中几乎全部被夷平。有目击者声称在轰炸期间看到兴圣教寺塔被日机炸弹的气浪震出50余米，在空中猛烈摇晃，但最终并没有倒塌\[9\]。1938年12月，兴圣教寺塔的墙壁上被当地少年夏秋生写上了“打倒日本帝国主义”几个大字\[10\]。到1949年，该塔下面走廊和塔内各层木结构大部毁坏，楼板扶梯仅剩一层，塔身向西北倾斜约54厘米，塔的周围杂草丛生\[11\]。

1955年7月，松江县文教科对兴圣教寺塔采取了保护性措施。1962年9月7日，该塔被公布为上海市文物保护单位\[12\]\[13\]。1974年，当地文物部门复原了底层附阶。同年，当地考古部门发现了兴圣教寺塔下的地宫，并于1974年11月7日至10日对其进行了考古发掘\[14\]。1975～1977年，在上海市文物管理会的组织下，松江文化部门组织相关人员对兴圣教寺塔进行复原大修\[15\]，在这次修葺中，工作人员发现该塔上原有177朵斗拱中有111朵是宋代原物\[16\]，券门上的月梁、外檐梁枋等也为原物。1978年，松江县政府在原兴圣教寺寺址开拓和兴建园林，以方塔为中心，四周组合古代建筑文物群，其中包括从[闸北区](../Page/闸北区.md "wikilink")[河南路桥北境迁移而来的天后宫大殿](../Page/河南路桥.md "wikilink")\[17\]，塔下占地160余亩的长方形土地被开发成了[方塔公园](../Page/方塔园.md "wikilink")\[18\]。1986年，塔的保护范围和控制范围被划定，塔周围50米内被划定为保护范围，50至150米内为控制范围\[19\]。1996年11月20日，兴圣教寺塔被公布为[全国重点文物保护单位](../Page/全国重点文物保护单位.md "wikilink")\[20\]。

## 形制

兴圣教寺塔塔身共有9层，塔高42.65米\[21\]。该塔设计为砖砌塔身，方木结构，平面呈正方形，每层的侧面均宽6米，每个侧面用砖砌倚柱划分成3间，正中间开门，平座四周建有勾栏，内为方室，没有塔心柱。每层设木质平座，并以木斗拱承托，顶层为四方攒尖式屋顶\[22\]，上方安装有塔刹。塔刹高7.85米\[23\]，其形制是在塔顶上直接扣以覆钵，覆钵和下面的露盘构成一个巨大的须弥座。刹身用相轮九重，上面安置有宝盖。刹顶安装有宝珠、宝瓶，正中心以塔心木支撑\[24\]。塔檐四角-{zh-cn:系;zh-tw:繫;}-有名为“警鸟”的铜铃\[25\]。在第三层西壁拱眼壁面上有彩色佛画，底层砖铺地面下有地宫方室，东西长65厘米，南北宽48厘米，深45厘米\[26\]，内有石函，上刻龙纹图案，两端铭刻两虎\[27\]。

## 出土文物

[吴越国铜泗州大圣坐像.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:吴越国铜泗州大圣坐像.jpg "fig:吴越国铜泗州大圣坐像.jpg")铜[泗州大圣坐像](../Page/泗州大圣.md "wikilink")。兴圣教寺塔地宫出土，[上海博物馆藏](../Page/上海博物馆.md "wikilink")\]\]
在1974年，考古人员对兴圣教寺塔的地宫展开发掘，在发掘过程中从地宫的封土中找到2枚铜钱。打开地宫后，发现地宫底东西两侧各铺有一排砖，砖上放置有1个石灰石质地的石函。在地宫内的石函上方，考古队员找到一尊铜制佛坐像以及部分铜钱，在石函下方和石函内仅有的1件漆盒里也找到部分铜钱，共计186枚，时间跨度从唐代开元年间至南宋建炎年间，以唐开元通宝居多，还有部分铜钱因锈蚀而无法辨认年份。石函中还发现1件铜制卧佛塑像，2件银匣（一大一小），小银珠101颗，佛牙2件，9粒舍利子，1块沉香木，以及部分包裹佛像等的丝织品和纸张（残）。1975年，在重修塔身时，工作人员在塔的第七层的斗拱壁缝中找到了几枚熙宁、祥符、元丰铜钱\[28\]，并在塔顶的宝瓶内发现了藏有血写的佛经，这是道光年间的和尚为化缘募捐用手指血写的\[29\]。

## 保护工作

1975至1977年，在上海市文物管理会的组织下，松江文化部门组织相关人员以“不改变原状”为原则，对兴圣教寺塔进行了大修。凡宋代原构件以及元、明、清代修补件，未损坏的全部保留；损坏的予以修补、加固；残缺的照原样修复；找不到原样的则参照江南地区同时代的塔型，结合此塔的风格特点，予以重制。重制时，换去塔刹中腐蚀的塔心木\[30\]，重装塔刹，补换相轮\[31\]，恢复各层扶梯、楼板、平座、腰檐和北宋建筑物所常用的手杖式栏杆，重建了围廊\[32\]。

为了保持兴圣教寺塔的外观，松江当地的文物主管部门先后于2000年和2007年对该塔进行了内外墙壁和屋檐的保养和粉刷\[33\]。2009年，为了控制兴圣教寺塔上的游客数量，方塔公园管理方对每一名登塔的游客另行收取塔的5元门票费用，但由于这个款项在此之前并未在公园门票上标注相关说明，这导致部分游客对款项的收取持有异议\[34\]。2012年，有市民向媒体和兴圣教寺塔管理方反映称，塔内的墙壁经常出现游客的涂鸦痕迹，而且楼层越高，涂鸦越多。对此管理方也展开行动来制止游客的涂鸦行为，同时也在每年对被涂鸦的墙壁进行粉刷覆盖\[35\]。

## 参见

  - [興聖教寺](../Page/興聖教寺.md "wikilink")
  - [方塔園](../Page/方塔園.md "wikilink")

## 注释

## 参考文献

[category:上海的塔](../Page/category:上海的塔.md "wikilink")
[category:宋朝的塔](../Page/category:宋朝的塔.md "wikilink")

[Category:楼阁式塔](../Category/楼阁式塔.md "wikilink")
[Category:松江区建筑物](../Category/松江区建筑物.md "wikilink")
[Category:砖塔](../Category/砖塔.md "wikilink")
[Category:11世紀完工建築物](../Category/11世紀完工建築物.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.
10.
11.
12.
13.
14.
15.
16.
17.
18.
19.
20.
21.
22.
23.
24.
25.
26.
27.
28.
29.
30.
31.
32.
33.
34.
35.